# Программа–клиент HPCtst для проведения параллельных вычислений

## Краткое описание программы HPCtst

Программа предназначена для расчета методом вихревых элементов-фрагментонов движения
вихревых структур в несжимаемой среде.

Программа HPCtst построена на базе программы balls.exe (Щеглов Г.А., Марчевский И.К.
2010-2012 гг.)

Версия кода 2019 г.

**ВНИМАНИЕ!** Для компиляции программы необходимо предварительно установить SDK MPI.

В качестве SDK MPI рекомендуется использовать открытую библиотеку
[openmpi](https://www.open-mpi.org). Возможно также использование открытой библиотеки
[mpich](https://www.mpich.org/).

Компиляция программы производится командой

```bash
make
```

Файл для запуска: hpctst

Файл с настройками: PS.txt

### Вид файла PS.txt с пояснениями

```text
--Паспорт_расчета-- *Заголовок*
0 start_step *номер начального шага расчета (здесь расчет начинается с нулевого шага)*
5 end_step *номер конечного шага расчета (то есть здесь делается **5** шагов)*
3 shema_type *численная схема (этот параметр менять не нужно)*
1 gauss_points_type *количество гауссовых точек для интегрирования по фрагментону (этот
    параметр менять не нужно)*
0.01 dt *шаг интегрирования по времени*
0.15 epsilon *радиус сглаживания поля скорости фрагментона*
1 deltacnt *шаг вывода результатов (здесь задано, что в отдельный файл выводится каждый
    1-й шаг расчета)*
------------------------------------- *далее идут параметры исходного вихревого поля*
```

**ВНИМАНИЕ!** В данной версии генерируется заданное в программе одно овальное кольцо
поэтому данные ниже менять не нужно.

1 vortex_structures *количество вихревых структур (здесь это «бублики») в области
течения каждая из которых задается отдельным файлом. Здесь указано, что используется
один файл*

0.0 0.0 0.0 ELK.dat центр_бублика_и_сам_бублик *задается смещение x, y, z, которое
прибавляется к координатам фрагментонов в файле, а также задается имя файла*

0.0 1.2 0.0 bublikx1x80.txt центр_бублика_и_сам_бублик *второй файл с вихревой
структурой. Хотя он записан, но не используется так как выше задано, что
количество_бубликов 1*

-------------------------------------
0 тестовый вортон *(этот параметр менять не надо!)*

### Описание файла с вихревой структурой на примере bublikx1x80.txt

Файл описывает овальное кольцо из 80 вихревых элементов-фрагментонов

```text
80 *число вихревых элементов-фрагментонов*
0 *номер вихревого элемента*
1 *интенсивность вихревого элемента*
0.993844170297568864 0.000000000000000000 0.078217232520115432 *координаты x,y,z маркера
    вихревого элемента (середина вихревого отрезка)*
-0.006155829702431136 0.000000000000000000 0.078217232520115432 *вектор вихревого
    элемента (половина длины вихревого отрезка)*
1 *номер вихревого элемента*
1 *интенсивность вихревого элемента*
0.969372428445145652 0.000000000000000000 0.232725729707589138 *координаты x,y,z маркера
    вихревого элемента (середина вихревого отрезка)*
-0.018315912149992076 0.000000000000000000 0.076291264667358275 *вектор вихревого
    элемента (половина длины вихревого отрезка)*
**И так далее до 79 вихревого элемента (нумерация их идет от нуля)**
```

Файл ELK.dat более детально описывает овальное вихревое кольцо. В нем задается начальное
расположение 1372 вихревых элементов-фрагментонов.

## Методика тестирования работоспособности программы HPCtst

### Запуск файла на одном ядре

Программа запускается на одном ядре процессора командой

```bash
./hpctst
```

После запуска программы начинают генерироваться файлы результатов:

**KadrXXXXX.txt** – текущее состояние вихревой пелены, где XXXXX номер шага, например
файл Kadr00010.txt содержит результаты расчета 10-го шага

Формат файла аналогичен файлу исходных данных (только меняются координаты вихревых
элементов):

```text
число вихревых элементов-фрагментонов
номер вихревого элемента
интенсивность вихревого элемента
координаты x,y,z маркера вихревого элемента (середина вихревого отрезка)
вектор вихревого элемента (половина длины вихревого отрезка)
*И так далее до последнего вихревого элемента*
```

**VKadrXXXXX.txt** – файл с результатами вектора скорости вихревого элемента, где XXXXX
номер шага, например файл VKadr00010.txt содержит результаты расчета 10-го шага

Формат файла подобен файлу исходных данных:

```text
число вихревых элементов-фрагментонов
номер вихревого элемента
интенсивность вихревого элемента
скорость маркера вихревого элемента
скорость изменения вектора вихревого элемента (половина длины вихревого отрезка)
*И так далее до последнего вихревого элемента*
```

**VTKadrXXXXX.txt** – файл результатов в формате VTK (открывается приложением
[Paraview](https://www.paraview.org/)), где XXXXX номер шага, например файл
VTKadr00010.txt содержит результаты расчета 10-го шага

**LOG.txt** - файл обобщенных результатов расчета.

#### Пример файла LOG.txt, который можно использовать для тестирования программы

Формат файла не предполагает, чтобы строки начинались с пробельных символов. Пробельные
символы в начале строк здесь использованы потому что некоторые строки довольно длинны и
здесь они показаны в виде двух строк, где вторая половина строки начинается с пробельных
символов.

```text
Zirc=-4.05188e-18
0 -9.51775e-18 2.45994e-18 0.0022119 1.27463  0 0 0 0 9.72691 9.72691 0 -1.17245e-20
    3.16939e-18 6.31909
0.01 -9.51522e-18 2.45253e-18 0.00442366 1.27462  0 0 0 0 9.72693 9.72693 0 -1.35358e-19
    6.91049e-18 6.31909
0.02 -9.51459e-18 2.44678e-18 0.00663515 1.27463  0 0 0 0 9.72697 9.72697 0 -2.58031e-19
    1.06533e-17 6.31907
0.03 -9.51885e-18 2.42252e-18 0.00884621 1.27465  0 0 0 0 9.72702 9.72702 0 -3.81337e-19
    1.43939e-17 6.31906
0.04 -9.51569e-18 2.40937e-18 0.0110567 1.27468  0 0 0 0 9.72708 9.72708 0 -5.02823e-19
    1.80987e-17 6.31904
wall clock total time = 26.6862 **ВНИМАНИЕ!** *конкретное время счета (здесь 26.6862)
    зависит от производительности процессора
```

**TEL.txt** - файл телеметрии (пустой)

### Запуск параллельного расчета

Но программа рассчитана прежде всего на работу в параллельном режиме с использованием
технологии MPI.

Запуск программы для расчета на всех имеющихся ядрах производится командой

```bash
mpiexec hpctst
```

В результате работы будут созданы те же самые файлы.

Однако расчет, как правило, производится кратно быстрее, чем на одном ядре. Так в файле
LOG.txt, полученном при тех же условиях расчета, что и ранее, но на 4-х ядрах все числа
должны быть теми же, но в последней строке суммарное время счета будет меньше:

>wall clock total time = 7.46857

То есть достигнуто ускорение 26.6862/7.46857=3.57313

Данное значение меньше, чем 4 в силу [закона
Амдала](https://en.wikipedia.org/wiki/Amdahl%27s_law)

## Очистка файлов

Удаление данных расчета производится скриптом

```bash
RK
```

скрипт содержит команды:

```bash
rm Kadr*.txt
rm VKadr*.txt
rm VTKadr*.vtk
```

Очистка файлов перед началом компиляции производится командой

```bash
make clean
```
